% -*- TeX:PT -*-
% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX root = Disserta.tex
% !TEX spellcheck = pt_PT

% ----------------------------------------------------------------
% Resumo.tex
% Este documento é  uma parte integrante de dissertação ao abrigo do 
% Mestrado em Engenharia de Minas e Geoambiente
% Da Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto
%  
% e está licenciado com uma Licença Creative Commons - Atribuição-CompartilhaIgual 4.0 Internacional.
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/
% CC By-SA Autor e contacto
% data
% ----------------------------------------------------------------
%
% Este template está licenciado com uma Licença Creative Commons - Atribuição-CompartilhaIgual 4.0 Internacional.
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/
% CC By-SA  José Soeiro Carvalho, jmsoeiro@fe.up.pt
% 2019
% ----------------------------------------------------------------
% Este template deve ser \include'd, \input ou embrulhado ...
% ----------------------------------------------------------------
%


%
% ----------------------------------------------------------------
% explica
\ifthenelse{\boolean{explica}}{
\begin{myExplicaBox}{Resumo}

O resumo da dissertação é o que qualquer leitor começa por ler. A sua
qualidade ou falta dela vai desde logo predispô-lo, e condicionar a sua
decisão de continuar ou ficar logo por ali.

Por isso tem que cativar o leitor, explicando claramente aquilo de que
se vai falar, de que maneira, com que conclusões e consequências. Deve
ser legível sem esforço, com frases de um só fôlego, e \textbf{curto}
--- é um resumo!

É também por onde a maior parte das pesquisas \emph{online} começam. Tem
por isso que mencionar claramente as palavras de pesquisa mais
específicas e esperadas. Não invente, use termos consagrados.

O resumo deve ser seguido de um pequeno conjunto de palavras chave (até
cinco) que se associem claramente ao tópico de investigação, ao problema
e à solução.

Como regra deve ser apresentado pelo menos em português e inglês.

Uma proposta para a sua escrita, baseada no texto de Steve Easterbrook
\href{http://www.easterbrook.ca/steve/2010/01/how-to-write-a-scientific-abstract-in-six-easy-steps/}{How
to write a scientific abstract in six easy steps}, consiste em escrever
seis frases, cada uma respondendo a uma das perguntas elencados a
seguir:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Qual é o tópico?

  Qual o tópico que a sua dissertação cobre? Os seus leitores serão
  conhecedores do assunto, por isso use palavras chave específicas e
  claras; Por exemplo ``\emph{Investigação na área de minas}'' não diz
  nada a ninguém, enquanto que ``\emph{Na moagem autogénea, sabe-se que
  o aumento de tempo de residência pode conduzir a super-fragmentação}''
  introduz três palavras chave que permitem desde logo uma definição
  muito mais apertada da área em que está a trabalhar.
\item
  Qual o problema com que pretende lidar?

  Escreva qual a pergunta de investigação a que pretende responder,
  referindo os tópicos que já introduziu. Aqui seria \emph{``Não há
  ainda um método geral de relacionar essa super-fragmentação com o
  tempo de residência''}.
\item
  Porque é que ninguém ainda respondeu adequadamente à pergunta de
  investigação?

  Descreva sumariamente porque é que ninguém ainda respondeu
  adequadamente à pergunta de investigação; Está a fazer a sua
  dissertação porque ainda ninguém o fez da maneira que a está a propor;
  É isso que tem que salientar: \emph{``Trabalhos anteriores não lidaram
  com a medição direta do tempo de residência \ldots{}''}.
\item
  Qual a sua resposta à pergunta de investigação?

  Explique como é que respondeu à pergunta de investigação; Qual é a
  grande ideia? Qual é a nova abordagem proposta, qual a nova
  perspetiva, qual a sua visão sobre o problema apresentado atrás. Que
  tal \emph{``Propôe-se por isso o lançamento de um relógio digital no
  meio moente \ldots{}''}.
\item
  O que é que fez ?

  Que experiências laboratoriais, software, ou estudos de caso fez; Esta
  frase é um desenvolvimento da anterior, por exemplo \emph{``Foram
  feitas experiências à escala laboratorial, com vários tipos de
  relógio, tendo-se verificado que \ldots{}''}.
\item
  Qual é o impacto do seu trabalho?

  Que conclusões tirou, e porque é que outros lhe prestarão atenção -
  \emph{``Mostrou-se que a medição é praticável e conduzirá a enormes
  melhorias no controle da moagem''}.
\end{enumerate}
\end{myExplicaBox}
\clearpage
} {}
% fim explica
% ----------------------------------------------------------------
%
% Escrever daqui em diante
% VVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVV

\section*{Resumo}\label{secResumoPt}

Escreva aqui o resumo da sua dissertação.

Palavras-chave: palavra1, palavra2,



\clearpage


\section*{Abstract}\label{secAbstractEN}

Write here your dissertation's abstract, in english.

Keywords: word1, word2,
